@inproceedings{Balaguer-Gelin-Devoucoux-Galant-Lalain-Ghio-Farinas-Pinquier-Woisard:JEP-TALN:2024,
    author = "Balaguer, Mathieu and Gelin, Lucile and Devoucoux, Cl\'emence and Galant, Camille and Lalain, Muriel and Ghio, Alain and Farinas, J\'er\^ome and Pinquier, Julien and Woisard, Virginie",
    title = "\'Etude des liens acoustico-moteurs apr\`es cancer oral ou oropharyng\'e, via la r\'ealisation d'un inventaire phon\'emique automatique des consonnes",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "61-70",
    note = "",
    abstract = "En canc\'erologie ORL, le lien entre anatomie et d\'eficit de parole est \'etroit en raison de l'impact de la pathologie et de son traitement sur les structures anatomiques en jeu dans la production de parole. Pourtant, les corr\'elations entre scores moteurs et \'evaluation perceptive restent faibles. L'utilisation de syst\`emes automatiques d\'edi\'es \`a la reconnaissance de phon\`emes pourrait permettre d'obtenir de nouveaux r\'esultats. L'objectif est d'\'etudier les liens entre scores moteurs et production phon\'emique via un syst\`eme de reconnaissance automatique de phon\`emes appliqu\'e \`a une t\^ache de production de pseudo-mots. Apr\`es r\'ealisation d'un inventaire phon\'emique par sujet, le taux d'occlusives reconnues est significativement plus faible en cas d'atteinte des structures. Certains m\'ecanismes de compensation ont \'egalement pu \^etre mis en \'evidence, notamment au niveau de la production de consonnes labiodentales, plus \'elev\'ee en cas d'atteinte de la langue ou de la m\^achoire.",
    keywords = "trouble de la parole,canc\'erologie,\'evaluation automatique,phon\`emes,capacit\'es motrices",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2819.pdf"
}
